\practice{Test unitaires}{sec:unittest}

\begin{introduction}
    \item Réduit le \CodeLeadTime.
    \item Améliore le design du code.
\end{introduction}

\subsection*{Définition}

Un test unitaire a fondamentalement deux caractéristiques : aucun IO et rapide.


\subsection*{Indice de valeur}

Les tests unitaires peuvent réduire le \CodeLeadTime s'ils sont écrit en même temps que le code de production. Cela permet de réduire le temps de mise au point du code et d'éviter les régréssions.

Les tests unitaires améliorent le code de deux manières. La première est qu'ils poussent au découplage du code. La deuxième est que pour qu'un bout de code soit testable, cela signifie souvent d'externaliser les effets de bords. Ces deux effets  améliorent significativement la qualité du code.

Les tests unitaires améliorent la documentation du projet. Le code de test raconte l'histoire de ce que doit faire la fonction, le code de production raconte l'histoire de comment il réalise cette fonction. Ce sont deux histoires qui racontent la même fonction de deux points de vue différents. Ces deux points de vue sont utiles pour comprendre la fonction. Cela peut même devenir une aide utile pour faire de l'archéologie : redécouvrir des règles métiers oubliées.


\subsection*{Les pièges}

\subsubsection*{Le code de test ralenti les developpement}

C'est souvent dû au manque d'abstraction entre l'expressivité des tests et le code de production. Dans l'idéal, les choix d'implementation ne devraient pas fuir dans les tests.

\subsubsection*{Les tests sont longs à s'executer}

Il faudrait vérifier que les tests unitaires ne stimulent aucun IO. Il faut aussi regarder si il y a des synchronisations qui pourraient être optimisées.
